---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Почему мусульмане носят бороды?
date: 2025-01-06
description: Мусульмане отращивают бороду, чтобы последовать примеру пророка Мухаммеда,
  поддержать свой врожденный нрав и отличить себя от неверующих.
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/81978/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/171299/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/1189/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/75525/
  title: islamqa.info
translator_id: 592987
---

Последний и лучший из посланников, Мухаммед {{ $page->pbuh() }} отпустил бороду, как и халифы, пришедшие после него, и его сподвижники, и лидеры, и простые мусульмане. Таков путь пророков, посланников и их последователей, и это часть фитры (первозданное естество человека), с которой Аллах создал людей. Аиша (да будет доволен ею Аллах) передала, что Посланник Аллаха {{ $page->pbuh() }} сказал:

{{ $page->hadith('muslim:261a') }}

Если Аллах и Его Посланник велят что-либо, то верующему следует сказать: «Слушаем и повинуемся». Ведь Аллах говорит:

{{ $page->verse('24:51') }}

Мусульмане отращивают бороды в знак повиновения Аллаху и Его Посланнику. Пророк {{ $page->pbuh() }} велел мусульманам отпускать бороды и подстригать усы. Ибн Умара передавал, что пророк Мухаммед {{ $page->pbuh() }} сказал:

{{ $page->hadith('bukhari:5892') }}

Аль-Имам Ибн Абд аль-Барр сказал: "Запрещено брить бороду, и никто не делает этого, кроме мужчин, которые женоподобны", т.е. тех, кто подражает женщинам. Джабир сообщает следующее о пророке Мухаммеде {{ $page->pbuh() }}:

{{ $page->hadith('muslim:2344b') }}

Шейх уль-Ислам Ибн Таймия, да смилуется над ним Аллах, сказал:

> Коран, Сунна и иджма (единогласие ученых) указывают на то, что мы должны отличаться от неверующих во всех аспектах и не подражать им, потому что копривание их внешне заставит нас подражать им в их плохих делах и привычках, и даже в убеждениях. (...)
